\documentclass{beamer}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{PT Serif}
\setsansfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}

\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={Вычислительные системы Hadoop},
  pdfsubject={Конспект лекций},
  pdfauthor={Владимир Семенович Леверьев}
}

\begin{document}

\begin{frame}
  \frametitle{MapReduce}

  {\bfseries MapReduce} — это модель компьютерных вычислений при которой:
  \begin{itemize}
    \item вычисления разделяются на большое количество одинаковых элементарных заданий
    \item задания выполняются параллельно на одинаковых компьютерах (узлах) образующих вычислительный кластер
    \item результаты промежуточных вычислений элементарных заданий каждого вычислительного узла сводятся (редуцируются) в конечный результат
  \end{itemize}

  {\bfseries MapReduce} запатентован и первоначально был применен на практике компанией Google

  Примеры использования MapReduce:
  \begin{itemize}
    \item индексирование страниц в Интернете
    \item обработка файлов
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Apache Hadoop}

  {\bfseries Apache Hadoop} — это проект фонда Apache для практической реализации концепции MapReduce.

  Исходный код Hadoop написан на Java и открыт по лицензиям Apache License 2.0 и GNU GPL.

  Основные компоненты Hadoop:
  \begin{itemize}
    \item {\bfseries Hadoop Common} — набор инфраструктурных программных библиотек и утилит
    \item {\bfseries HDFS} (Hadoop Distributed FileSystem) — распределённая файловая система
    \item {\bfseries YARN} (Yet Another Resource Negotiator) — система для планирования заданий и управления кластером
    \item {\bfseries Hadoop MapReduce} — платформа программирования и выполнения распределённых MapReduce-вычислений
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{HDFS}

  % Все блоки в HDFS (кроме последнего блока файла) имеют одинаковый размер, и каждый блок может быть размещён на нескольких узлах, размер блока и коэффициент репликации (количество узлов, на которых должен быть размещён каждый блок) определяются в настройках на уровне файла. Благодаря репликации обеспечивается устойчивость распределённой системы к отказам отдельных узлов. Файлы в HDFS могут быть записаны лишь однажды (модификация не поддерживается), а запись в файл в одно время может вести только один процесс. Организация файлов в пространстве имён — традиционная иерархическая: есть корневой каталог, поддерживается вложение каталогов, в одном каталоге могут располагаться и файлы, и другие каталоги.
  %
  % Развёртывание экземпляра HDFS предусматривает наличие центрального узла имён (англ. name node), хранящего метаданные файловой системы и метаинформацию о распределении блоков, и серии узлов данных (англ. data node), непосредственно хранящих блоки файлов. Узел имён отвечает за обработку операций уровня файлов и каталогов — открытие и закрытие файлов, манипуляция с каталогами, узлы данных непосредственно отрабатывают операции по записи и чтению данных. Узел имён и узлы данных снабжаются веб-серверами, отображающими текущий статус узлов и позволяющими просматривать содержимое файловой системы. Административные функции доступны из интерфейса командной строки.
  %
  % HDFS является неотъемлемой частью проекта, однако, Hadoop поддерживает работу и с другими распределёнными файловыми системами без использования HDFS, поддержка Amazon S3 и CloudStore реализована в основном дистрибутиве. С другой стороны, HDFS может использоваться не только для запуска MapReduce-заданий, но и как распределённая файловая система общего назначения, в частности, поверх неё реализована распределённая NoSQL-СУБД HBase, в её среде работает масштабируемая система машинного обучения Apache Mahout[en].
\end{frame}

\end{document}
